\chapter{Planificación del proyecto}

% encabezados Capitulo 4
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\section{Descripción general del sistema}
El desarrollo del presente proyecto busca diseñar una red de sensores que recoja datos de parámetros ambientales de diferentes motas sensoras ubicadas en un entorno de interior, posteriormente los unifique, procese y envíe a un Smartphone a través de una comunicación \textit{Bluetooth} gestionada por una aplicación Android.\\

El diseño completo comprende, sin embargo, varias partes bien diferenciadas. Todas ellas tienen sus propias características aisladas del resto de sistema, lo que nos permite poder analizarlas y trabajar en ellas como módulos independientes, hasta su posterior integración final en el sistema completo.\\

A lo largo de este capítulo, trataremos de dar una visión global del funcionamiento del sistema, así como de las diferentes partes que lo componen. Se añadirá además una planificación temporal del reparto del trabajo a lo largo de la duración del desarrollo así como del coste total del sistema.\\

\subsubsection{Requisitos funcionales}

Previo al diseño de cada una de las partes que compondrán el sistema, se hace necesario recoger los parámetros necesarios para determinar el grado de consecución de los objetivos que se perseguían. De este análisis surgen las necesidades básicas que pretendemos cubrir con nuestro sistema, y son, paso previo e indispensable a cualquier tipo de desarrollo.\\

Una vez analizado el problema, y estudiado el estado de la técnica actual, nos marcamos los siguientes objetivos:

\begin{itemize}
	\item Medir la temperatura de una sala: Uno de los parámetros ambientales de mayor interés en entornos interiores es la temperatura ambiente. Esta influye de forma directa en el grado de confort de las personas presentes en la estancia, y poder controlarla es una característica fundamental.
	
	\item Medir la humedad de una estancia: Al igual que la temperatura, es un parámetro que influye de forma directa en la salud y el confort de los presentes en la sala, y su control es igualmente importante.  
	
	\item Medir la luminosidad de una sala: Como extra a las dos variables medidas anteriormente, consideraremos también los niveles de luminosidad. Aunque no se trata de una variable que influya directamente en la habitabilidad, su control puede ayudar a gestionar de forma indirecta los otros parámetros de interés, así como servir para hacer un uso más eficiente de la iluminación artificial.
	
	\item Transmitir/Recibir datos de las motas sensoras: Los sensores se ubicarán de forma discreta por las diferentes estancias, por lo que se hace necesario establecer una vía de comunicación entre los sensores y la estación central.
	
	\item Establecer una comunicación Arduino/Android: Con objeto de mostrar los datos en una aplicación Android, se hace necesario implementar una vía de comunicación entre nuestro smartphone y la placa central donde se agruparán los datos recogidos de los sensores.
	
	\item Desarrollo de una aplicación para visualizar los datos: Por último, será necesaria una aplicación para representar los datos recibidos de los sensores de una forma amigable para el usuario.
\end{itemize}

Una vez recogidas las necesidades del desarrollo, cabe separarlos en tres partes claramente diferenciadas. Tras el análisis, se decidió dividir la funcionalidad en tres bloques fundamentales: diseño y operativa de la mota sensora, diseño y operativa de la estación maestra y desarrollo de la aplicación Android.

\subsubsection{Especificaciones de la mota sensora}

El primero de los elementos que componen nuestro sistema es la mota sensora. Este elemento será el encargado de recoger todos los datos de interés de la estancia, y deberá contener la lógica y la electrónica necesaria para poder almacenar y transmitir esa información bajo demanda.\\

Con esto en mente, la mota sensora debe ser capaz de contener todos los sensores anteriormente citados, así como un módulo que le permita comunicarse de forma inalámbrica. Sería además muy interesante añadir un sistema de alimentación autónomo, que si bien no es necesario en el proceso de diseño, será imprescindible si se desea realizar una instalación en un entorno real.

\subsubsection{Especificaciones de la mota maestra}

La mota central o maestra, será la encargada de gestionar el envío de órdenes y recepción de medidas de las diferentes motas sensoras que pudieran conformar el sistema.\\

Deberá tener además capacidad de conectividad \textit{Bluetooth}, dado que el objetivo final es el envío de todos los datos recogidos a un smartphone, que los representará mediante una aplicación previamente instalada.\\

Con estos dos objetivos bien presentes, la mota central debe contener la electrónica necesaria para comunicarse de forma inalámbrica tanto con las motas sensoras como con la aplicación Android. Sería además igualmente interesante añadir un sistema de alimentación autónomo, destinado a soportar una aplicación real.

\subsubsection{Especificaciones de la aplicación}

La aplicación será la interfaz entre nuestro sistema y el usuario final. Tiene como objetivo recibir los datos a través de un enlace \textit{Bluetooth} y presentarlos al usuario final de una forma clara y sencilla. \\

Para cumplir con su cometido, se realizará un diseño sencillo, buscando cubrir las necesidades de conectividad y presentación de datos a través de únicamente dos pantallas.\\

La aplicación tendrá, además, algunas funcionalidades de ayuda al usuario que serán la capacidad de exportar los datos, y la de refrescarlos bajo demanda.\\

\section{Descripción de las tareas}

La elaboración del presente proyecto se dividió en una serie de pasos o tareas independientes unas de otras. Quedando la organización como sigue:

\begin{enumerate}
	\item Búsqueda de documentación y bibliografía que abordara la temática del proyecto. El primer paso fue la búsqueda de información que ayudara a afrontar y decidir los primeros pasos a seguir dentro del proyecto. Decisiones tales como qué entorno de programación es más adecuado utilizar o planificación de las tareas a realizar.
	\item Aprendizaje de los conceptos básicos de Arduino. Se estudia la base de programación de Arduino y el entorno de desarrollo del mismo. Para ello se hace uso de la página oficial y se realizan numerosas pruebas usando dos módulos Arduino UNO adquiridos.
	\item Estudio del lenguaje de programación C. Es necesario el estudio de este lenguaje ya que el desarrollo de los sketches de Arduino está basado en el mismo.
	\item Elección de los dispositivos. Se realiza un estudio sobre que sensores y módulos son los más adecuados y económicos para cubrir las necesidades del proyecto.
	\item Compra de los dispositivos. Se generó una lista con todo el material necesario y se realizó su compra a través de un proveedor por Internet.
	\item Diseño del montaje. Elaboración de unos planos indicando las conexiones entre Arduino y los sensores.
	\item Montaje. Conexiones, soldaduras, etc.
	\item Diseño de algoritmos.
	\item Implementación del código de Arduino. Implementación del código necesario para la recepción de datos de los sensores en Arduino y la transmisión Bluetooth. 
	\item Diseño e implementación (basada en bloques) de la aplicación de Android.
	\item Testeo del sistema. Comprobar si el sistema funciona correctamente.
	\item Elaboración de la memoria.
\end{enumerate}


\section{Duración del proyecto}

Inicialmente el proyecto tenía una duración estimada de 5 meses. Sin embargo, circunstancias personales y retrasos no calculados generaron un coste temporal más elevado del inicialmente estimado, dando como resultado una duración total de 7 meses. El desarrollo de las tareas se realizó en el periodo comprendido entre Febrero y Septiembre de 2017, fecha de la lectura del presente documento.\\

La división de las tareas facilitó su desarrollo y planificación, dando como resultado un avance visible y paulatino a lo largo del tiempo de desarrollo, cuya evolución puede apreciarse en el diagrama de Gantt que aparece en la figura \ref{fig:diagrama_gantt}.

 \begin{figure}[!p]
	\centering
	\includegraphics[width=1.4\textwidth, keepaspectratio,  angle =270 ]{images/capitulo3/gantt.png}\hspace{4mm}
	\caption[Diagrama Gantt proyecto]{Diagrama Gantt proyecto}
	\label{fig:diagrama_gantt}
\end{figure}

\clearpage
\section{Presupuesto}

Se adjunta en la tabla \ref{Tab:Presupuesto_proyecto} el presupuesto del material utilizado para el montaje del prototipo.
No se añaden otros conceptos como horas de mano de obra o beneficio industrial por tratarse de un trabajo académico.

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{lcrr}
		\hline
		\textbf{Item.}                 & \textbf{Unidades}     & \textbf{Precio/ud.}            & \textbf{Subtotales}   \\ \hline
		Arduino UNO R3                 & 2                     & 20.00 €                        & 40.00 €               \\
		Módulo radio                   & 2                     & 5.61 €                         & 11.22 €               \\
		Módulo Bluetooth               & 1                     & 5.62 €                         & 5.62 €                \\ \hline
		Sensor temperatura DS18B20     & 1                     & 3.95 €                         & 3.95 €                \\
		Sensor humedad DHT11           & 1                     & 1.59 €                         & 1.59 €                \\
		Sensor luminosidad             & 1                     & 1.17 €                         & 1.17 €                \\
		Cable color conexiones         & -                      & 2 €                               & 2 €                       \\
		Resistencias distintos valores & 1                     & 1.15 €              & 1.15 €      \\
		Placa perforada                & 1                     & 7.49 €                          & 7.49 €                 \\
		Protoboard                     & 1                     & 8 €                            & 8 €                   \\ \hline
		& \multicolumn{1}{l}{}  & \multicolumn{1}{l}{Subtotal}   & \multicolumn{1}{l}{82.19 €}  \\ \cline{3-4} 
		& \multicolumn{1}{l}{}  & \multicolumn{1}{l}{IVA (21\%)} & \multicolumn{1}{l}{17.26 €}  \\ \cline{3-4} 
		& \multicolumn{1}{l|}{} & \multicolumn{1}{l}{Total}      & \multicolumn{1}{l|}{99.45 €} \\ \cline{3-4} 
	\end{tabular}
	\caption{Presupuesto desarrollo proyecto}
	\label{Tab:Presupuesto_proyecto}
\end{table}


